%!TEX root = memoria.tex

\chapter{ Resultados }

\section{ Descripción de la empresa }

  Ferreterías Ravera fue fundada en 1938 por Giulio Ravera y su esposa Inés Zunino. Pronto se incorporaron, a temprana edad, sus hijos Juan y Antonio quienes abordaron su crecimiento hasta consolidarla como la ferretería más antigua de Gran Avenida.
  
  En la década de 1960, el mayor de los hermanos; Juan Ravera, tomó la dirección general y desde entonces se ha guiado por la siguiente misión corporativa:
  
  \emph{ Entregar a nuestros clientes Apoyo,Confianza y Servicios de Calidad por medio de un excelente equipo de personas que trabajan unidos por los objetivos de la Ferretería }

  Hoy en día la dirección de la empresa está en manos de la tercera generación con Lorena Ravera en la dirección de administración y finanzas, Gina Ravera en adquisiciones y dirección estratégica y Romina Ravera en la dirección de Ventas al por mayor.

  Los desafíos actuales son muy exigentes dada la incorporación de competencia directa de grandes empresas del rubro ferretero en las inmediaciones de sus locales. Puntualmente debieron afrontar la llegada de Home Center e Easy a la misma comuna o incluso a pocos metros de distancia, perdiendo buena parte de la clientela tradicional.

  El poder negociador de esta empresa frente a sus proveedores es, por sí sola, muy pequeño comparado con el de su principal competencia. La dirección, totalmente consciente de esta situación, negocia y logra su incorporación a una red mancomunada de ferreterías (MTS) la que en conjunto logra mejorar su poder de negociación y conseguir mejores condiciones en la compra y distribución de muchos de sus principles productos.
  
  Además, a partir del año 2010 ganan la licitación \emph{Convenio Marco Productos de Ferretería y Servicios} que los faculta a vender cerca de 900 productos al Estado de Chile, mediante el sistema de compras Públicas \emph{ ChileCompra }. Esta operación a sido tremendamente relevante en los resultados de la compañía y año a año han superado sus ventas en este canal. En los últimos tres años las ventas netas bordean los mil millones de pesos (\autoref{fig:ventasAnuales}), llegando a representar un tercio de los ingresos de la compañía.

  \begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[width=.6\textwidth]{figures/ChileCompra.png}
	\caption[Ventas netas. Datos obtenidos mediante la aplicación]{Ventas netas. Datos obtenidos mediante la aplicación\\
	{\scriptsize (Fuente: Elaboración propia)}}
	\label{fig:ventasAnuales}
\end{figure}

  A pesar de que sus ventas al por mayor al Estado de Chile han aumentado, la operación y coordinación interna se ha vuelto un cuello de botella difícil de administrar, siendo hoy en día el principal obstáculo para aumentar el número de ordenes de compra despachadas y facturadas.

  Dado el techo operacional alcanzado y lo difícil que es expandirlo (más personal, infraestructura y vehículos), la administración ha centrado su gestión en fomentar la venta de aquellos productos con mejor margen de utilidad (equipos, herramientas y pinturas) en desmedro de aquellos productos que solo son interesantes en operaciones de grandes volúmenes (áridos, acero, cemento, etc)

  Es en este contexto que el prototipo inicialmente desarrollado permitió ser un visor de la competencia y clientes en las ventas al por mayor en \emph{ChileCompra}, ya que es posible obtener todo el detalle de las ordenes de compra procesadas en este portal ya que es información pública de las compras del Estado. 
	
  No obstante, la disponibilidad de la información, esta se puede procesar y convertir en información útil mediante una aplicación informática que cada interesado debe desarrollar según sus propias necesidades o ideas. Consultar manualmente las ordenes de compra una a una no es una opción factible para lograr una herramienta útil para la gestión. 
  
  En resumen, Ferreterías Ravera está afrontando su etapa de profesionalización, entendiendo que el contexto de hiperconectividad de los negocios no puede ser ignorado y que bien utilizadas, las herramientas y tecnologías actuales pueden apoyar en actividades clave del modelo de negocio.

  
\section{ Business Model Canvas }

Se trabajó cada una de las dimensiones del \emph{Business Model Canvas} usando información entregada por la aplicación (116.743 ordenes de compra) más el apoyo de la directora de Ventas al por Mayor de la Ferretería.
Es importante destacar que en este modelo, cada una de las dimensiones describe las hipótesis con las que la Ferretería busca generar un modelo de negocio rentable y repetible \cite{blank_why_2013}. Esta búsqueda es un proceso iterativo rápido (semanas o meses), donde el principal objetivo es tener retroalimentación de los clientes para validar las hipótesis, luego ajustar el modelo y los prototipos funcionales (\emph{Minimum Valuable Product}). El diagrama del Modelo de Negocio propuesto se observa en la \autoref{fig:canvasFerre}

\begin{sidewaysfigure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figures/canvas_ferre.png}
	\caption[Esquema de Modelo de Negocio]{Esquema de Modelo de Negocio\\
	{\scriptsize (Fuente: Elaboración propia)}}
	\label{fig:canvasFerre}
\end{sidewaysfigure}


\subsection{ Segmentos de Clientes }

Luego del análisis de 5.505 ordenes de compra efectuadas por organismos públicos en el portal \emph{ChileCompra} a Ferreterías Ravera durante los 3 años de uso de la herramienta, es posible identificar y ordenar por relevancia a las principales Unidades Compradoras. El resultado, por ejercicio, se resume en las tablas \autoref{table:clientes_2016}, \autoref{table:clientes_2017} y \autoref{table:clientes_2018}. Además, la tabla \autoref{table:clientes_total} muestra las compras considerando los tres años.

A la luz de los datos, es posible identificar a la Universidad de Chile, Carabineros y los Hospitales Barros Luco y San Juan De Dios como los principales compradores. Representando aproximadamente el 29\% de los ingresos. Estos conforman el segmento de cliente principal, a los que la Ferretería debe conocer en mayor profundidad. Este listado de clientes debe ser ajustado año a año con los nuevos datos generados de la aplicación más un estudio de los presupuestos aprobados y planes de expansión de cada Organismo Público dentro del región geográfica de influencia de la Ferretería. Al día de hoy Ferreterías Ravera concentra sus operaciones principalmente en la Región Metropolitana.

El siguiente segmento de cliente, son los Organismos más cercanos a las instalaciones de la Ferretería, es decir, Organismos Públicos y Unidades Compradoras del sector sur de la Región Metropolitana, con esto se podría mejorar el rendimiento de los equipos de despacho y simplificar la logística. Este segmento no está completamente desarrollado y requiere de una estrategia especial detallada en la sección \emph{Relación con los clientes}

\subsection{Propuesta de Valor}

Nuevamente, usando datos recopilados por la aplicación, fue posible obtener un ranking de los principales productos vendidos en el portal a sus principales compradores. Los resultados se encuentran en las tablas \autoref{table:cuarteles}, \autoref{table:f_medicina}, \autoref{table:hop_clinico}, \autoref{table:escuela_gobierno} y \autoref{table:SJD}.

Adicionalmente, la \autoref{table:total_products} muestra las 42 de las 526 categorías que representan el 80\% de las ventas, independiente de los clientes.

Con estos antecedentes es posible identificar a los productos relacionados al revestimiento de pisos y paredes (porcelanatos, cerámicas y pinturas) como los principales responsables de los ingresos, también se identifica a los insumos para distribución de agua y electricidad con participaciones relevantes (\autoref{table:total_products})

Un caso particular es el de las cerraduras, las que presentan una importante participación en los ingresos (4,91\% en los 3 años), pero la administración decidió dejar de comercializar este producto por los bajos margenes logrados, su alto costo y difícil control en las bodegas.

Como propuesta de valor para ambos segmentos de clientes se debe mencionar la conveniencia de comprar a un solo proveedor todos los insumos para un proyecto, es decir, tener disponible dentro del catálogo todos los productos relacionados, como por ejemplo las brochas, rodillos y accesorios cuando el producto principal es la pintura o los separadores y pegamentos cuando el producto principal son los cerámicos. Con esto el organismo simplifica sus procesos internos y obtiene todo lo necesario en menos transacciones.

Si a eso agregamos un nivel de servicio estable y atención personalizada, la Ferretería puede apuntar a crear una relación de confianza para seguir creciendo eficientemente como proveedor de Estado.


\subsection{ Canales }

Si bien es cierto, el canal por el cual se atiende a los clientes es la plataforma web de \emph{ChileCompra}, es necesario seguir más de cerca a los principales clientes, entendiendo desde su origen los planes de crecimiento y necesidades de mantención de equipos e instalaciones. Un caso interesante es el de la Facultad de Medicina de la Universidad de Chile, quién ha adquirido un 12,1\% de sus compras por medio de licitaciones públicas, es decir, no mediante la compra desde el portal, lo que requiere hacer seguimiento a las licitaciones que esta institución publica en el portal. El seguimiento de licitaciones es algo que no se priorizó en las funcionalidades desarrolladas en la aplicación y podría ser un candidato para incorporar en las siguientes mejoras.

En cuanto a la rutina diaria de contacto con los clientes y la distribución, la Ferretería puede atacar los puntos de incertidumbre que enfrenta el cliente luego de enviar sus ordenes de compra. Esto puede ser apoyado con una aplicación simple pero moderna, que informe cuando su pedido ha sido despachado y hacer seguimiento del despacho en tiempo real con la posibilidad de \emph{chatear} con el equipo de entregas para coordinar los últimos detalles en el despacho.


\subsection{ Relación con los clientes }

Según lo indicado por la Ferretería, los clientes grandes llaman a reuniones para conocer a los proveedores, revisar su disponibilidad y capacidad, pero esto es algo que ocurre en ciertas ocasiones con motivo de algún plan concreto de expansión en alguna de las entidades públicas, pero los datos sugieren que entablar una relación más cercana con los clientes detallados en la \autoref{table:clientes_total} podría afianzar y mejorar la participación de estos clientes. Incluso, se podrían levantar de forma anticipada sus necesidades (presupuestos) de mantención y expansión disponibles en la plataforma \emph{Datos Abiertos}. 

Con los datos de la aplicación es posible identificar a las personas responsables de las compras en cada Unidad Compradora para realizar acercamientos proactivos. 

En este punto es importante destacar que los organismos públicos no están obligados a comprar a los proveedores solo por el precio más económico, sino que también son evaluados su percepción del nivel de servicio, flexibilidad, asesoría y conveniencia, lo que es consistente con la Propuesta de Valor.

\subsection{ Flujo de ingresos }

Ciertamente, como en casi todo negocio, el flujo de ingresos en una Ferretería es crucial para una buena estabilidad de las finanzas y no todos los organismos públicos tienen la misma liquidez para afrontar sus pagos y es frecuente tener ordenes de compra que se pagan después de varios meses de que han sido despachadas y facturadas. Según lo revelado, las Universidades tienen un buen comportamiento de pago, lo mismo con Carabineros, pero no tan buena en los organismos relacionados a la Salud Pública, situación que se alinea con los mismos reportes de \emph{ChileCompra} (\cite{chilecompra__2018}). Esta situación debe ser revisada constantemente en las reuniones de Crédito y Cobranza para revisar los niveles de endeudamiento antes de aceptar nuevas ordenes de compra o participar en licitaciones. Con la entrada en vigencia de la Ley de Pago a proveedores esta situación podría cambiar, pero por el momento el seguimiento previo a aceptar ordenes de compra es la forma de mitigar este riesgo. 

La opción de factoring no se ha evaluado y podría ser una alternativa siempre que sea conversado y acordado con el cliente, pero por el momento esta alternativa no está en los planes de la administración.

Lo cierto es que la mayoría de los ingresos son por ordenes de compra que se pagan según los lineamientos de Contraloría para los proveedores del Estado que son 30 días corridos para Entidades del Gobierno Central y 45 días para el sector salud(\citep{chilecompra_2018_3}).

\subsection{ Recursos Clave }

Por el lado de los recursos de capital necesarios para el buen funcionamiento del modelo es importante mencionar la infraestructura logística compuesta por la bodega de recepción a proveedores y armado de ordenes de compra. 

La empresa cuenta con una bodega exclusiva para las ventas realizadas a \emph{ChileCompra} además de una bodega compartida con las ventas a público directo donde se reciben y almacenan mercaderías a granel paletizadas para sus compras de altos volúmenes. Estas compras se realizan cuando el análisis de costos determina que comprar por adelantado mejora el costo medio ponderado de sus productos más vendidos. Ejemplos de estas compras son las importaciones directas de porcelanatos y pisos vinílicos.

Otro recursos clave son los camiones y equipo de preparación y reparto. Al día de hoy, la Ferretería, mediante una sociedad relacionada, controla 3 camiones tipo tres cuartos para realizar los despachos en la Región Metropolitana.

En cuanto a los recursos clave para diferenciarse y atacar el punto de incertidumbre entre la generación, preparación, despacho y entrega final se requiere de una aplicación sencilla pero moderna que otorgue visibilidad al cliente en cada etapa del proceso.

Esta misma aplicación servirá para aumentar la cantidad de ordenes de compras procesadas sin errores. En este punto la aplicación es clave para mejorar el rendimiento de los activos y rendimiento operacional. 


\subsection{ Actividades Clave }

Sin duda, la actividad clave es la coordinación diaria entre las áreas de Operaciones, Ventas y Compras.

Diariamente las ordenes de compra llegan mediante el portal, pero deben ser aceptadas por la Ferretería previo chequeo interno para cumplir con el compromiso asumido. Aceptar ordenes de compra y no despacharlas en los plazos comprometidos puede arriesgar a la Ferretería a multas e incluso su expulsión del sistema de compras. Esto obliga a que la comunicación entre estas tres áreas sea fluida y ágil. 

El flujo parte con el área de Ventas, quien según las ordenes de compra, consulta a Operaciones por la disponibilidad de los productos y coordina con Compras para adquirir los productos faltantes necesarios para completar las ordenes de compra. Una mala información puede hacer perder ordenes de compra o comprar inventario de más.

Al día de hoy esta es la dimensión del modelo de negocio que más podría mejorar haciendo un estudio de procesos apoyado con tecnologías de información simples para cada una de las áreas involucradas. 

Otra actividad clave, son las compras. Los buenos margenes se logran negociando buenos precios y condiciones con los proveedores. En este contexto la información entregada por la herramienta permite identificar los productos más demandados y estimar los volúmenes necesarios para conseguir los mejores precios. Buena parte del negocio del retail está en comprar a los mejores precios posibles y mediante la disponibilidad y servicios agregados (despachos rápidos y oportunos) mejorar los margenes de ganancia.

Vigilar el comportamiento de la competencia también es muy importante. En este punto la aplicación desarrollada permite revisar en forma simple y centralizada todas las operaciones realizadas por su competencia y revisar qué otras compras han hecho sus principales clientes a otros proveedores y tomar acciones para capturar esas ventas.

Finalmente, para que la Ferretería concrete su transformación digital debe incorporar conocimiento y habilidades para desarrollar sus propias aplicaciones. El costo para desarrollar aplicaciones modernas es accesible para cualquier empresa o persona con una buena idea y la capacidad de desarrollarla \cite{fox_desarrollando_2015}

\subsection{ Asociaciones Clave }

Esta dimensión del modelo de negocio está bien abordada gracias a su participación en la asociación de Ferreterías MTS. Gracias a esta la empresa puede acceder a precios y plazos de pago competitivos que por sí sola no podría lograr. Además, gracias a los buenos volúmenes vendidos desde su ingreso al sistema de compras públicas, pueden negociar directamente con algunos proveedores compras adelantadas que son entregadas en forma parcial en sus bodegas de recepción a granel (mejorando aún más sus margenes).

Otra forma de asociación clave es con aquellos proveedores que trabajan bajo la modalidad de despachos directos, es decir, sin pasar por las bodegas de Ferreterías Ravera. Esta modalidad ha sido exitosa en el caso de los pegamentos para cerámicos, mortero y ladrillos cuando el pedido es superior a un pallet.

La Empresa relacionada de transporte y equipo de reparto también es indispensable para ejecutar los despachos y contar con los camiones. De todas formas, al día de hoy esta empresa relacionada puede mejorar su integración con la ferretería mediante tecnologías actuales de comunicación.

Para afrontar de forma más ordenada la transformación digital, contar con un asesor tecnológico que revise los lineamientos de los desarrollos será clave para mantener la flexibilidad y mantenibilidad de los sistemas desarrollados y no caer en la paradoja de las TIC's. Como veremos más en detalle en la discusión, la calidad y flexibilidad del código código se puede mantener siguiendo una serie de buenas prácticas claramente medidas por métricas de complejidad de código para todos los frameworks y desarrollos. Esta es una parte técnica que es mejor conseguir externamente, pero que es importante para responder con flexibilidad a los ajustes del modelo.  

\subsection{ Estructura de Costos }

La estructura de costos del modelo requiere un capital de trabajo de al menos 4 veces lo vendido mensualmente, ya que a los proveedores se les paga puntualmente cada 30 o 45 días, pero los clientes, a pesar del compromiso de Pago Oportuno (\cite{chilecompra_2018_3}) pueden presentar desfases en sus pagos.

Otro componente importante en los costos son los relacionados a la planilla de trabajadores necesarios para mover y gestionar cada orden de compra.

\begin{table}[ht]
	\centering
	\caption{ Recursos Humanos del Dtpo de Ventas al Estado. Montos aproximados según consultra Hays 2018  }
	\begin{tabular}{p{1cm}|p{6cm}|p{4cm}}
		\hline
		\textbf{Nro} & \textbf{Cargo}& \textbf{Costo Empresa}\\
		\hline
		\hline
		1 & Gerenta de Ventas & \$3.0 M\\\hline
		1 & Asistente Administrativa & \$0,8M\\\hline
		1 & Jefe de Bodega & \$0,8 M\\\hline
    3 & Conductores & \$2,1M\\
    \hline
    \hline
		Total & --- & \$6,7M\\\hline
		\end{tabular}
	\label{table:planilla}
\end{table}

En cuanto a los costos de desarrollo y mantención de la herramienta, los resultados se indican en la \autoref{table:costosDesarrollo}. Los números son relativamente bajos, aunque no directamente comparables con lo que costaría desarrollar la misma aplicación en forma externa (entre \$30M y \$60M según estimaciones de empresas desarrolladoras de software). La comparación no puede ser directa porque con una empresa externa se debe tener a priori un prototipo conceptual de lo que se desea construir (requerimientos) en lugar de ir desarrollando en respuesta a las necesidades del modelo de negocios, y lo más importante, el conocimiento necesario para seguir evolucionando las herramientas no quedaría en la Ferretería.    

Para el pago de servidores, la aplicación se ejecuta en servidores remotos pertenecientes a Amazon Web Services, con una capa adicional para facilitar la configuración (Heroku PAAS). Estos servicios son económicos y altamente confiables. El plan contratado es el HobbyDev, el cual permite un servidor y una base de datos Postgresql con capacidad de hasta 10 millones de filas e ilimitadas tablas.

Todas las herramientas utilizadas son libres de licencia, desde el mismo servidor de base de datos Postgres, el framework de desarrollo Ruby on Rails y el lenguaje de programación Ruby. 

El rápido avance de estos frameworks permite tener un prototipo funcional en plazos tan costos como dos semanas (conocidos como Sprints), para luego presentar al cliente, obtener retroalimentación, y hacer los ajustes necesarios. El aporte de las metodologías ágiles de desarrollo también aportan a reducir los tiempos y costos de desarrollo de estas herramientas de apoyo.

El ítem de asesoría tecnológica está compuesta por un \emph{Agile Coach y un Desarrollador Senior}. Son necesarios con más frecuencia en las primeras iteraciones. Luego este ítem puede ir bajando en la medida que la Ferretería incorpore los nuevos conocimiento técnicos y metodologías.

\begin{table}[ht]
	\centering
	\caption{Costos de Desarrollo y mantención del Software }
	\begin{tabular}{p{6cm}|p{3cm}}
		\hline
		\textbf{ Descripción } & \textbf{ Costo Mensual }\\
		\hline
    \hline
    Desarrollador Semi-Senior & \$1,5M \\\hline
    Servidores               & USD\$ 9 \\\hline
    Licencias                & USD\$ 0 \\\hline
		Asesoría Tecnológica 		 & \$ 3,6M \\
		\hline
		\hline
		Total & \$5,1M\\\hline
	\end{tabular}
	\label{table:costosDesarrollo}
\end{table}

Un componente de los costos que está más oculto es el tiempo que deben dedicar las personas de negocio a participar del \emph{proceso de desarrollo ágil}

\section{ Satisfacción de usuarios }

La aplicación, que partió como una prueba de concepto para probar la API de \emph{Mercado Público} ha sido usada mensualmente por la Dirección de Ventas de la Ferretería para observar el desempeño de sus ventas acumuladas,monitorear a la competencia y sus principles clientes durante 3 años. Por esta razón la cantidad de usuarios es baja (3 usuarios autenticados) y se concentra como herramienta para la área directiva. Dada la baja cantidad de usuarios estos resultados solo pueden interpretarse como preliminares y deben medirse en forma periódica para obtener conclusiones y hacer ajustes al la herramienta o modelo de negocios  



\subsection { Net Promote Score }
Los resultados de la encuesta para medir el NPS son excepcionalmente positivos según \cite{amaresan_what_2019} ya que el total de usuarios se declaró como Promotores activos.  

\subsection { Modelo TAM }

Los resultados son también favorables en cuanto a la utilidad percibida. Los usuarios creen que la aplicación puede ayudar a mejorar la performance de su trabajo, pero se muestran neutrales en la constante evolución de la aplicación. Esto se puede interpretar como una expectativa no satisfecha y esperan que se puedan incorporar mejoras con mayor frecuencia. Esta expectativa se puede alinear con las metodologías ágiles de desarrollo, las que enfoncándose solo en los elementos esenciales necesarios logran incrementos de valor en periodos cortos de tiempo. Una visualización de las respuestas se observa en la figura \autoref{fig:tam}.

\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[width=.6\textwidth]{figures/chart.png}
	\caption[Encuesta de satisfacción]{Encuesta de satisfacción\\
	{\scriptsize (Fuente: Elaboración propia)}}
	\label{fig:tam}
\end{figure}

De todas formas, hay que recordar que estos resultados son solo el primer punto en una serie de tiempo y que una medición constante puede entregar mejores evidencias para tomar acciones. 